**青鯨鸚嘴魚**，又名**青鸚嘴魚**，俗名青衣、鸚哥魚、蠔魚、菜仔魚(雌)，為[輻鰭魚綱](../Page/輻鰭魚綱.md "wikilink")[鱸形目](../Page/鱸形目.md "wikilink")[隆頭魚亞目](../Page/隆頭魚亞目.md "wikilink")[鸚哥魚科的其中一](../Page/鸚哥魚科.md "wikilink")[種](../Page/種.md "wikilink")。

## 分布

本魚分布於[印度](../Page/印度.md "wikilink")[太平洋區](../Page/太平洋.md "wikilink")，包括[紅海](../Page/紅海.md "wikilink")、[東非](../Page/東非.md "wikilink")、[馬爾地夫](../Page/馬爾地夫.md "wikilink")、[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")、[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")、[印尼](../Page/印尼.md "wikilink")、[澳洲](../Page/澳洲.md "wikilink")、[新喀里多尼亞](../Page/新喀里多尼亞.md "wikilink")、[新幾內亞](../Page/新幾內亞.md "wikilink")、[索羅門群島](../Page/索羅門群島.md "wikilink")、[馬里亞納群島](../Page/馬里亞納群島.md "wikilink")、[帛琉](../Page/帛琉.md "wikilink")、[馬紹爾群島](../Page/馬紹爾群島.md "wikilink")、[密克羅尼西亞等海域](../Page/密克羅尼西亞.md "wikilink")。

## 深度

水深1至30公尺。

## 特徵

本魚體延長而略側扁。吻圓鈍；前額不突出。後鼻孔明顯的大於前鼻孔。牙齒完全癒合，外表面具顆粒狀突起及具有相當長且尖的頭部。背鰭前中線鱗約5至7列；頰鱗3列，鱗片小型，最下方列具鱗3至7個；間鰓蓋具2列鱗。幼魚體白色，除吻部外之頭部形成一寬的橘紅色斑紋；背鰭前方有一黑色大斑點。開始型的雌魚體為棕紅色，軀幹部分的的鱗片具有2至3條暗色短斑紋。終端型雄魚體為深藍綠色，軀幹及尾部的鱗片後緣有橘紅色斑紋；頰部有橘紅色斑點；背鰭及臀鰭為藍深綠色，基部為橘紅色。背鰭硬棘9枚、背鰭軟條10枚、臀鰭硬棘3枚、臀鰭軟條9枚。體長可達70公分。

## 生態

本魚幼魚喜獨立生活。成魚具有領域性，喜棲居於有珊瑚分布的陡峭斜坡。以啃食活珊瑚為食。

## 經濟利用

大型食用魚類，可切塊，再加以蔥絲、味增，做成美味之味增湯。

## 参考文献

  - [台灣魚類資料庫](http://fishdb.sinica.edu.tw/)

[Category:食用魚](../Category/食用魚.md "wikilink")
[bicolor](../Category/鯨鸚嘴魚屬.md "wikilink")